[文學台] 一齊入來玩對聯

之前有位會員已經開過喇，但我發現亂玩一通既留言比例多，所以我想開一個進階少少既帖。

希望大家除了注意意境、內容，仲可以考慮埋平仄。

就用我個名開始先！

芥子納須彌

請出招！

出多一句

往事後期空記省

求下聯！

留個靚名

巴打可唔可以貼返平仄嗰個用法出嚟
為左你我攞埋本字典出嚟

開係吹水台好快沉底 一係開去學術或者創意台啦

花木藏菩提

簡單來講粵語九聲

第一四聲 平
其餘八聲 仄

練好平仄 是保護廣東話的第一步

［陳雲mode］
別人都說保護華夏文化，我才是做實事的

梁村長看良辰 依樑乘涼

好難

意境佳！平仄尚待改善

我對 花蕾藏宇宙

羅鄉貢遊漯河 𢹂籮擒螺

唔覺意1001咗之前個post

亂玩唔好咩 輕鬆下
認真少少都唔識對
我都亂玩架

點玩

好癡線

借問廁所何處有

隕石撞地球😂

元成祖遊花園 思猿起源

聞言庖廚把牛屠

以前高登大班癡線佬陪我玩

妙對！

橋下月 鏡前花 花前月下

無人理

難對

請別無視我

巴打們早晨

對啦

夜平潮 風散霧 霧散潮平

水中月 鏡中花 鏡花水月

東水流 飛花落 落花流水

賞落花 觀流水 水流花落

注意句式及詞性

上聯

一日三餐公仔麵

三年孤身渡情人

數字唔識對

二月六次母女丼
自

千迴百轉繞樑詩

花剪剪花 花被剪 剪落花亡

雷電電雷 雷伴電 電閃雷鳴

香城底下無奇事

寶島地上有偶然

寶島之中有偶然

一間房有三個人於五時七分玩足九個鐘頭

你啱

梁特首好狼死 淺量無良

兩艘船裝四門炮待六刻八更轟炸十座城池

乜東槓 肥西碰 碰西槓東

五點卅分又放工

藥煲煲藥 藥入煲 煲完飲藥

我係咪搞禍晒？

兩艘船裝四門炮待六月更八日轟炸十座城池
都係咁

無問題嘅

百年一生黃樑夢

一支公帶半點力花三更半載追逐百個好夢

小弟文采不滯
各位學究見笑
多多指教

三言兩語別離歌

一拍兩散分飛燕

秋涼春雨倍添愁

前程茫路廢思良

月色照人魂落魄

錯誤示範:七除八扣淨兩元

何不十年八載？

臭西西臭 西很臭 西臭人亡

烏雀巢堂雲敝月

黃維他朝手遮天

人大大人 人權大 大快人心

人疑疑人 人常疑 疑使人散

出個題先 可能會有啲差 望大家多多包涵

暉日映山映海映余暉，
朗月照林照泊照凄朗。

狗公公狗 狗跳牆 戇撚狗公

孤鴻過戶過堂過寒枝

取竹枝詞 及化用東坡句

出題先

兒夜姨野以夜儀野

樓主開得呢類post就預左一班小學雞亂咁對，玩埋屎尿粗口懶風趣破壞意境架啦 有心對既就因為太深無人理，反而勁低質果堆就推到接龍咁 算啦何必認真

數字字數 數字數 數字人生

仲未計一班淨係識一隻一隻字對，一三五對二四六，上下對左右果類膚淺友，毫無意境

不敢以高陽春麗自居，但求雅俗共賞

你講漏咗班唔識平仄嘅

其實我都係唔熟平仄果班之一，不過多數對完自己讀一次就知道岩唔岩，我宗旨係盡量對，真係諗唔到就唔理平仄出左個意境睇下有冇高手接力，而唔係求其寫一堆西鳩撚同英文出黎以為自己好風趣
仲有班係上google搵人地出左名既上聯出黎以為自己好威豬

夜歸落寞葉靜落

秋風蕭瑟月徬徨
利申：完全唔識平仄 順口算

唔識唔好對 樓上有人鬧

咩係化用東坡句 求指教

污雲蓋日蓋天蓋萬民

樹葉長天地

蘇軾．卜算子
缺月掛疏桐，漏斷人初靜。誰見幽人獨往來，縹緲孤鴻影。
驚起卻回頭，有恨無人省。揀盡寒枝不肯棲，寂寞沙洲冷。

Sorry唔亂對
留名學野
我見無人對
我試對推post姐

繼續玩

我成日都好疑惑數字點對
同埋我都詞窮

孤鴻過戶過堂過寒枝
平平仄仄仄平仄平平

稚女隨心隨意隨命定
仄仄平平平仄平仄仄

好奇怪

利申: 完全唔識，查咗好耐字典，認真想學，求指教

慣用粵語既人 先學分九聲

陰平、陰上、陰去、陽平、陽上、陽去、陰入、中入、陽入

例子就係：三幾個牛腩飯七八碟

其中第一四聲係平聲，其他都係仄聲

平聲發音時，將字無限延長，聲調始終如一
上聲去聲發音過程會變調
入聲發音較短促，收入急，都屬於仄聲

通常情況下，上聯同下聯係咪所有字都要平仄相對？

通常是

但寫格律詩有有一三五不論二四六分明之說，但都有限制

樓主有咩快速分平仄方法 想學玩

各位早晨

金庸小說入面有一個獨孤求敗 劍術到最高境界 無招勝有招

唔出招 天下無敵

惠風始起，桃杏初飛。

傾

嚴冬散花散葉散鳥鳴

明月恆常，世情又替。

取春江花月夜之意，但用字生硬

我亦無他，唯手熟矣

春雷初鳴，萬物復蘇

深冬養花養樹養生機

秋雨將至，春花漸落

求指教

意境對

上聯

無忘初衷衝鐵馬

不要暴力守遮打

唯恨港亡報未央

初見巴
你地搞到我唔敢對
獻醜不如藏拙 留名睇好對

上聯

連營撐傘無眠夜

一三五二四六，上下左右無情對

數字可贏 孤獨全滿半齊少等等表達數量的字

上下可用方位詞 東南西北中內外前後 大把字用

西南東板發中 春夏秋冬

佢有佢惡言 睇左無謂理

留個名先

秋聲未央，冬雪轟臨

一彎殘柳挽人留 半首驪歌入耳愁

求下聯

互挽兩手守金鐘

召喚樓主
究竟古人係咪真係幾秒就對到

呢句都對埋

蛇花俘 pair two dee A.K.Q.J.

a b c x y z. e i o u

梗係唔係啦 我估
其實上面我dum咗嗰句惠風始起桃杏初飛出嚟
嗰句係功課 諗咗我勁耐

我意思係我之前做落嘅功課 做功課嗰陣諗咗好耐

但我覺得古人真係會對到播

畢竟自小就學習，長大後，平仄押韻根本係本能，出口成詩都唔出奇

呢句唔易

萬里孤城哀魂去 滿江壯骨志未酬

利申：第二句夾硬黎，覺得差啲啲，有冇巴打幫下手

千秋大業淪瑜碎
生造字

好過我原句好多

留愁押平聲
我用去碎仄聲相對

我知要咁對，但係諗唔到個字對到聲又同韻

敝裘黑臉招人倨

再出個難的上聯

踟躕獨佇山林道

閨秀明艷待君娶

咁樣可唔可以
求指教

不算工對，但算是非常好的嘗試

閨秀明艷都不是名詞
二四六平仄要多加注意
如果能以典故作下聯則更工整

看風箏，何必追

留名

受教了

賞艷卉，直須折

取自花開堪折直須折，莫待無花空折枝

Pish

岸上無言船早發 舟中對飲日偷明

再求下聯

湖心獨奏曲清揚 牖外飄搖霾自散

高質左好多

歡迎加入

捍義衛道 血淚桎梏流

好句好句👍🏻👍🏻👍🏻

懷沙沈江 明月囹圄照

意思和詞性尚算工整，但對唔到平仄，好似係

⚠️低質用戶出沒注意

連理不離風雨中

求教

憔悴欲醉故人路

唉 好似越對越差

無知一問，其實對聯係未一定要對偶？

是

自對

落莫登臨太平山

踟躕 是雙聲，理想的話用聯綿詞語對，連理亦是
總體來講意境好，意像較少，惟注意聲律

繾綣共遊清水灣

上聯：
秋來漸覺斜陽晚

巴打 求賜教

踟躕獨佇山林道
平平仄仄平平仄

下聯較佳爲
仄仄平平仄仄平

踟躕，雙聲詞，宜對聯綿詞如疊韻詞
獨，詩人狀態，指涉之後的動詞
佇，動詞
山林道，街名，宜對回香港地名

最後合意境

以上愚見，且待樓主定奪

暮至才知歲月殘

咁最寬都要對詞性啦

我見有些就咁拼埋七個字，個意思接左落去就當係....

忐忑重臨喜帖街
仄平平平仄仄平

搵唔到好嘅雙聲詞對

上個post有玩

出題
一回品一口 唯吾知足

忐忑是仄仄

猶疑縈繞奈河橋

亂對

三信傳三言 以字解憂

聲對韻對平仄對 妙聯生輝相映趣

好句，貼合此post

一年四季麥當勞

十年春秋帝王宴

推推先

試下玩

不來也不去 胡言一堆

平仄啱 呢一句唔係好明你想點

諗唔到所以求其寫

平仄唔啱喎

高手
車同車動詞名詞都俾你玩撚哂

胡同言都係第4聲 一同堆都係第1聲
唔啱咩？

一回品一口 唯吾知足
1 4 2 1 2 4 4 1 1
平平仄平仄 平平平平
不來也不去 胡言一堆
1 4 3 1 3 4 4 1 1
有錯請指教

一回品一口 唯吾知足
7 4 2 7 2 4 4 1 7
仄平仄仄仄 平平平仄

不來也不去 胡言一堆
7 4 5 7 3 4 4 7 1
仄平仄仄仄 平平仄平

換言之淨係最尾兩個字對

學到野

無知一問 對聯唔係應該平對平 仄對仄架咩？

平對仄 仄對平

平平仄仄平平仄
對
仄仄平平仄仄平

一三五可不必然對
但二四六一定要對

呢位巴打 入聲全部屬仄聲
「一」喺廣韵屬入聲四質 平水韵屬入聲四質 詞林正韵屬入聲第十七部
同埋喺一至十中間得三係平聲架咋 所以「三」字先會喺詩詞曲入面老是常出現

暮至方知軟霧寒

好似犯晒孤平同連平啵

雁回方曉別鄉愁

心胸容天地

蟬落始知晚秋盡

酒盡不羈年少狂

耆背背耆 耆伏背 背弱耆殘

聲對韻對平仄對 妙聯生輝相映趣

有冇人對呀

太難了

兒從孫從弟兄從 馨室竊語更傳融

D平仄好古怪

對得幾工整

讀落勁拗口